楚林上睿禪師語錄卷之五

侍者寂勝等記錄

頌古

釋迦牟尼世尊初降生一手指天一手指地周行七步目顧四方云天上天下唯吾獨尊雲門云我當時若見一棒打殺與狗子喫貴圖天下太平。

惡辣纔生便自誇指天指地撒塵沙縱饒行說兼能到也落閻浮第二家。

世尊未離兜率已降王宮未出母胎度人已畢。

兜率與王宮不動步而到一路坦然平望空休啟告度盡眾生未出頭摩耶腹裏空廝炒。

世尊因外道問云不問有言不問無言世尊據坐外道讚曰世尊大慈大悲開我迷雲令我得入作禮而去後阿難問佛外道有何所證而言得入世尊曰如世良馬見鞭影而行。

牢關兩處空相向捷出當陽絕點痕柳綠桃紅春水碧千山雪盡馬蹄輕。

世尊因調達謗佛生身陷地獄佛敕阿難傳問云汝在地獄中安否云我雖在地獄如三禪天樂佛又令阿難傳問你還求出不云我待世尊來便出阿難云佛是三界大師豈有入地獄分云佛既無入地獄分我豈有出地獄分。

漁翁把釣坐瀟湘樵子操柯陟險崗彼此生涯隨處足從他人自說行藏。

世尊因波斯匿王問勝義諦中有世俗諦否若言無智不應一若言有智不應二一二之義云何世尊曰大王汝於過去龍光佛法中曾問此義我今無說汝今無聽無說無聽是名一義二義。

水盡山窮處由來路路通若無人踏到長被白雲封。

文殊師利在靈山會上諸佛集處見一女子近佛坐入於三昧文殊白佛云何此女得近佛坐佛云汝但覺此女令從三昧起汝自問之文殊繞女子三匝鳴指一下乃至托上梵天盡其神力而不能出佛云假使百千文殊亦出此女定不得下方過四十二恒沙國土有网明菩薩能出此女定須臾网明至佛所佛敕出此女定网明即於女子前鳴指一下女子於是從定而出。

大定無門戶三人漫主張出得出不得切忌錯商量。

殃崛摩羅既出家為沙門因持缽入城至一長者家值其婦產難子母未分長者云瞿曇弟子汝為至聖當有何法能免產難殃崛曰我乍入道未知此法當去問佛卻來相報遽返白佛具陳上事佛告曰汝速去說我自從賢聖法來未曾殺生殃崛往告其婦人聞之當時分娩。

賢聖法來不殺生弗遲弗疾恰分身傳言送語成何事報盡人間兩不平。

那吒太子析肉還母析骨還父然後現本身運大神力為父母說法。

本身原不號那吒骨肉須還父母家白鷺下田千點雪黃鸝上樹一枝花。

七賢聖女姊妹同遊屍陀林一姊指屍曰屍在此人在甚處諸姊諦觀皆悉悟道乃感帝釋雨花讚曰我是帝釋見諸姊悟道故來供養但諸姊有何所須我能給施女曰我家四事七珍悉皆具足唯要三般物一要無根樹一株二要無陰陽地一片三要叫不應谷一所帝釋曰一切所須我悉有之若此三物我實無女曰汝若無此爭解濟人遂同往白佛佛言我諸弟子不解此義唯有諸大菩薩乃解此義。

寒林發問悟來由惹得天花動地浮更賣風流行活路三般需索轉添愁空咄咄且休休不如收拾歸家去莫待天明白了頭。

昔城東老姥與佛同生而不欲見佛每見佛來即便迴避雖然如此回顧東西總皆是佛遂以手掩面於十指掌中亦總是佛。

獨尊惟我孰為儔掩面遮藏病未瘳知避稍難還就錯不風流處卻風流。

傅大士頌云夜夜抱佛眠朝朝還共起起坐鎮相隨如形影相似欲識佛去處祗者語聲是。

聞鐘忙起身噇齋便掌缽夜夜與朝朝隨方皆合轍報與龍華樹下人水中不是天邊月。

傅大士一日披衲衣頂冠靸履朝見武帝帝問是僧邪士指冠帝云是道邪士指靸履帝云是俗邪士指衲衣。

通身差異事紛紜敢向朝堂誑至尊若使盡情多剝了作何面孔出都門。

布袋和尚常在通衢或問在此何為師云等箇人來曰來也曰汝不是這箇人或解布袋百物俱有撇下曰看看又一一收起問人曰這箇喚作甚麼或袋內探果子與僧僧擬接師乃縮手曰汝不是這箇人或見僧行過乃拊背一下僧回首師曰把一錢子來有時倚袋終日憨睡或起行市肆間小兒譁逐之或拄杖或數珠與兒戲有僧問如何是祖師西來意遂放下布袋叉手而立僧曰祗此更別有在師拈起布袋肩負而去。

兜率宮中不肯住花街柳巷頻來去倚袋長齁一覺眠日炙風吹渾不顧衣衫穿手腳露知他有底閑腸肚喚作當來慈氏尊土塊石頭俱話墮。

跋陀尊者因生法師論眾微聚曰色眾微無自性曰空者云只明得因中色空未明得果上色空法師問如何是果上色空者云一微空故眾微空眾微空故一微空一微空中無眾微眾微空中無一微。

色空空色兩相纏體妙何妨涉眾緣毒蛇頭上楷得癢大虫口裏打鞦韆。

維摩居士示疾毗耶離城自念寢疾于床世尊大慈寧不垂愍佛知其意告文殊師利言汝行詣維摩詰問疾文殊白言世尊彼上人者難為酬對深達實相善說法要辯才無滯智慧無礙一切菩薩法式悉知諸佛秘藏無不得入降伏眾魔遊戲神通其慧方便皆已得度雖然當承佛聖旨詣彼問疾。

眾手紛紜射一鵰秋空漸覺影迢遙由基忽發撩天鏃萬里雲霄失羽毛。

善財歷百十城參五十三位善知識後到毘盧樓閣前曰是解空無相無作之所住處云云見樓閣門閉善財暫時斂念曰大慈大悲願樓閣門開令我得入尋時彌勒領諸眷屬至善財前彈指一下樓閣門開善財得入入已還閉見百千萬億樓閣一一樓閣有一彌勒領諸眷屬并有一善財在前彌勒復彈指云善男子起法性如是。

樓閣門前竟日閑善財到處被人謾通身泥水通身漏看你伶俜到甚年。

楞嚴經七處徵心。

七處徵心眼裏抽釘放出金毛獅子普天匝地翻騰。

楞嚴經八還顯見。

八還顯見打成兩畔月到天心風來水面見不見倒騎牛兮入佛殿。

經題八字。

經題箇字報君知塞壑填溝說向誰苔篆羅紋描不得逐風隨雨自東西。

不二法門。

岐路紛紜宿霧埋老翁一默語如雷斯門今古非通塞把手牽人不入來。

金剛經過去心不可得現在心不可得未來心不可得　德山行腳時到潭州詣胡餅店覓點心喫店婆出問過現未來心不可得上座點那一心德山無語。

過去心不可得孤舟獨釣寒江雪現在心不可得珊瑚枝枝撐著月未來心不可得鸑鷟何曾離丹穴萬古長空一色沉三段不同原自別原自別惟證乃知難可說屈屈甕裏無端走卻鱉。

華嚴經我今普見一切眾生具有如來智慧德相但以妄想執著不能證得。

智慧執著天台南嶽失卻半年休爭一杓借路經過那論苦樂一踏鴻門兩扇開空裏磨盤生八角。

金剛經若以色見我以音聲求我是人行邪道不能見如來。

獨坐虛堂體自然平湖水滿月當天一聲黃鳥啼高樹幾片閒雲落檻前。

世尊不說說迦葉不聞聞。

打麵還他洲土麥唱歌須是帝鄉人水流黃葉來何處牛帶寒鴉過遠村。

迦葉因阿難問世尊傳金縷外別傳何物迦葉召阿難難應諾葉曰倒卻門前剎竿著。

倒卻門前剎竿著心肝五臟盡情傾兒孫殃及無休歇此土西天恨轉深。

九祖伏馱密多尊者問八祖佛馱難提父母非我親誰是最親者諸佛非我道誰是最道者八祖以偈答汝言與心親父母非可比汝行與道合諸佛心即是外求有相佛與汝不相似欲識汝本心非合亦非離。

父母非親誰是親從來孝子諱爺名逢人但說三分話未可全拋一片心。

二十七祖般若多羅東印土國王請師齋次王問諸人盡轉經唯師為甚不轉師云貧道出息不涉世緣人息不居蘊界常轉如是經百千萬億卷非但一卷兩卷。

秋清月色沉寒水風轉孤蓬過別灘釣得金鱗仍舊放不知何日整歸帆。

六祖於法性寺暮夜風颺剎旛聞二僧對論一云旛動一云風動往復未契祖曰風旛非動動自心耳於是一眾竦然。

不是風兮不是旛撩天俊鶻透重關分明只在青雲際剔起眉毛仔細看。

六祖謂門人曰吾欲歸新州汝等速治舟楫門人曰師從此去早晚卻回祖曰落葉歸根來時無口。

葉落歸根喪盡平生來時無口出乘露醜從此曹溪路不通白雲不動青山走。

葉落歸根塞戶填門來時無口免致亂嘔曹溪一派古今流萬象森羅齊點首。

劉鐵磨見溈山山曰老牸牛汝來耶磨曰明日臺山大會有齋和尚還去否山作倒勢磨便出去。

老牛偏解藏頭角卻向臺山會裏游且喜溈山水草足大家齊唱太平謳。

巖頭值沙汰於鄂渚河邊作渡子遇一婆子抱一孩兒乃曰呈橈舞棹即不問且問婆手中兒甚處得來曰婆生七子六箇不遇知音只這箇也不消得拋向水中。

江邊婆子賣風流卻把花枝帶滿頭剛被傍觀輕借問一聲款乃過滄洲。

杭州徑山國一道欽禪師因馬祖遣人送書到書中作一圓相師發緘見遂於圓相中著一點卻封回忠國師聞得乃曰欽師猶被馬師惑。

一人搖頭一人擺尾惹得傍觀來說道理。

西京光宅寺慧忠國師一日喚侍者者應諾如是三喚皆應諾師曰將謂吾孤負汝卻是汝孤負吾。

三呼三應已堪嗟玉本無瑕卻有瑕負汝負吾人不會至今天下事如麻。

讓祖因馬師聞化江西未聞說法之息遂去云待伊上堂但問作麼生伊道底語記將來僧如師旨回謂師曰馬師云自從胡亂後三十年不少鹽醬喫師然之。

問道作麼生不曾少鹽醬雖然爾作家敢保未的當。

吉州青源行思禪師參六祖問當何所務即不落階級祖曰汝曾作什麼師曰聖諦亦不為祖曰落何階級師曰聖諦尚不為何階級之有。

五色雲攢萬乘君簾垂黃閣絕功勳琉璃殿上無人到此日方知天子尊。

江西馬祖道一禪師示眾曰汝等諸人各信自心是佛此心即是佛心達磨南天竺國來至中華傳上乘一心之法令汝等開悟有僧問云和尚為什麼說即心即佛祖曰為止小兒啼僧曰啼止後如何祖曰非心非佛僧曰除此一種人來如何指示祖曰向伊道不是物曰忽遇其中人來如何祖曰且教伊體會大道。

即心是佛更何求心佛無差當下休睡起碧天三丈日詩成青樹一聲鳩。

馬祖不安院主問和尚近日尊候如何祖曰日面佛月面佛。

日面月面一切成現車不橫推理無曲斷。

百丈每上堂有一老人隨眾聽法眾退唯老人不退師曰汝何人曰吾非人也於過去迦葉佛時住此山因學人問大修行人還落因果也無某對曰不落因果遂墮五百生野狐身今請和尚代一轉語貴脫狐身師曰汝問乃問大修行人還落因果也無師曰不昧因果老人於言下大悟作禮曰某已脫狐身住在山後敢乞依僧火化師令維那白椎告眾食後送亡僧食後師領眾至山後以杖挑出一死狐乃依法火葬師至晚上堂舉前因緣黃檗便問古人錯祗對一轉語五百生墮野狐身轉轉不錯合作箇什麼師曰近前來與汝道檗近前與師一掌師拍手笑曰將謂胡鬚赤更有赤鬚胡。

不落不昧春蘭夏蕙左之右之何嘗避諱報諸人會不會擬欲分疏野狐成隊。

南泉普願禪師有時曰文殊普賢昨夜三更相打每人與二十棒趁出院也趙州曰和尚棒教誰喫曰且道王老師過在什麼處趙州禮拜而出。

佛法兩相爭還他正令行誰知侵早起更有夜行人。

南泉曰江西馬大師說即心即佛王老師不恁麼道不是心不是佛不是物恁麼道還有過麼趙州禮拜而出僧隨問諗上座禮拜意作麼生曰汝問取和尚僧問師曰適諗上座意作麼生師曰他卻領得老僧意旨。

好箇去核宣州棗送在口邊誰解咬忽然咬斷廣長舌三世如來都笑倒。

南泉曰三世諸佛不知有狸奴白牯卻知有。

寰中天子敕塞外將軍令擬議問如何喪卻窮性命。

南泉示眾曰王老師自小養一頭水牯牛擬向溪東牧不免食他國王水草向溪西牧亦未免食他國王水草如今不免隨分納些些總不見得。

通身水草自優游鼻孔撩天任放收幾度歸來明月下角尖撐破洞庭秋。

杭州鹽官齊安國師一日喚侍者曰將犀牛扇子來者曰破也師曰扇既破還我犀牛兒來者無對。

紛紛眾手畫犀牛豈是當初那一頭侍者若能回首看全牛卻在掌中收。

鹽官一日謂眾曰虛空為鼓須彌為椎甚麼人打得眾無對。

須彌椎打虛空鼓萬象森羅齊起舞無舌童兒和一場大虫咬殺南山虎。

盤山示眾曰心月孤圓光吞萬象光非照境境亦非存光境俱忘復是何物　洞山曰光境未忘復是何物。

光境俱忘復是痕光非照境境非存楊花不為春風落吹遍前村與後村。

胡南東寺如會禪師嘗患門徒以即心即佛之談誦憶不已且謂佛如何住而曰即心心如畫師而曰即佛遂示眾曰心不是佛智不是道劍去久矣汝方刻舟。

心不是佛智不是道月白風清落花啼鳥釣盡瀟湘無處尋可憐只向鉤頭討。

唐州紫玉山道通禪師因于公問如何是黑風吹其船舫漂墮羅剎鬼國師曰于頔客作漢問恁麼事作麼于失色師指曰這箇便是黑風吹其漂墮羅剎鬼國于作禮而謝。

黑風吹到羅剎國就地還家路不多一吸波濤乾徹底青霄平步響環珂。

五臺山隱峰禪師因南泉把淨瓶與師曰淨瓶是境你不得動著境與我將水來師將淨瓶傾水於泉面前泉休去。

指瓶傾水以此易彼佛法商量繩蛇杌鬼。

鎮州金牛和尚每日自作飯供眾至齋時昇飯桶到僧堂前作舞呵呵笑曰菩薩子喫飯來。

鐘鼓聲聲喚不回金牛作舞口重開禪流若也知端的拈取缽盂喫飯來。

楚林禪師語錄卷之五(終)

楚林上睿禪師語錄卷之六

小師照毅等記錄

頌古

龐居士一日曰難難十石油麻樹上攤婆應聲曰易易百草頭邊祖師意靈昭曰也不難也不易饑來喫飯困來睡。

終日喃喃口不休卻將難易互相酬他家活計難分辨不是冤家不聚頭。

鄧州丹霞天然禪師於慧林寺遇天寒取木佛燒火向院主訶曰何得燒我木佛師以杖子撥灰曰吾燒取舍利曰木佛何有舍利師曰既無舍利更取兩尊燒主自後眉鬚墮落。

寒天木佛火中燒禍福無門祗自招盡道鬚眉累院主誰知買鐵得金饒。

潭州長髭曠禪師初往曹溪禮祖塔回參石頭頭問甚處來師曰嶺南曰嶺頭一尊功德成就不師曰成就久矣祗欠點眼在曰莫要點眼麼師曰便請頭乃翹一足師便拜頭曰汝見箇甚麼道理便禮拜師曰某見如紅爐上一片雪。

為人點眼手不如腳雪點紅爐何處摸索休摸索兔角杖頭挑龜毛繩子縛。

洪州黃檗希運禪師云汝等盡是噇酒糟漢還知大唐國裏無禪師麼時有僧問諸方聚眾為甚麼卻道無禪師師曰不道無禪祗是無師。

東風陣陣從何起鷓鴣啼在深花裏可憐無限路行人紛紛祗逐流鶯子。

湖南長沙景岑禪師一日遊山歸首座問和尚甚處來師曰遊山來座曰到甚麼處師曰始從芳草去又逐落花回座曰大似春意師曰也勝秋露滴芙渠。

春色渾如畫谿雲聚復開僧從寺裏出龍向洞中回薄霧籠青嶂輕煙鎖綠苔相逢不相識終日去還來。

長沙因秀才張拙看千佛名經問師曰百千諸佛但見其名未審居何國土還化物也無師曰黃鶴樓崔公題後秀才還曾題也未曰未曰得問題取一篇。

百千諸佛問來由水滿長江月滿樓無事倚欄憑顧望鄉關不見使人愁。

終南山雲際禪師初參南泉問云摩尼珠人不識如來藏裏親收得如何是藏泉云王老師與汝往來者是藏師曰直得不往來時如何泉云亦是藏師又問如何是珠泉召師師應諾泉云你不會我話師信人。

牟尼珠從人覓雙手奉君君不識十丈珊瑚血滴鮮枝枝撐著天邊月。

法身頌(師日因徐機宜居士求法身頌即書前偈與之七云弟了不會更請慈悲師遂高聲說後偈語未卒士便欣然禪拜大笑而參師云年看仔細)。

東君織就迴紋錦化母裁成玉繡羅拈作伽黎隨分搭半肩常袒奈如何。

蚤虱多因衣被破不閑兩手常摸索兵荒馬亂未停流苦苦逼人作什麼。

南泉斬貓。

兩堂總似涅槃僧有口何曾解作聲若是仙陀能接拍趙州那到拾零星。

首山竹篦。

師家舉起竹篦學者連忙抵對更作佛法商量問取驢鳴犬吠。

香巖上樹。

枝枝葉葉突靈符嚇得山神計也無滿把清風撩亂擲白蘋紅蓼遍江湖。

趙州因僧遊五臺問一婆曰臺山路向甚麼處去婆曰驀直去僧便去婆曰好箇師僧又恁麼去後有僧舉似師師曰待我為汝去勘破明日師去問臺山路向甚麼處去婆曰驀直去師便行婆曰好箇師僧又恁麼去師歸院謂僧曰臺山婆子我為汝勘破了也。

臺山指路老婆婆多少禪流不奈何剛被趙州來勘破至今天下有淆訛。

趙州因僧問牛頭未見四祖時如何師曰飽柴飽水曰見後如何師曰飽柴飽水。

一榻翛然傍翠微片雲送雨未曾歸廚中不積來蠅糝那有閒門到鳥飛。

趙州因僧問如何是祖師西來意師曰庭前柏樹子曰和尚莫將境示人師曰我不將境示人曰如何是祖師西來意師曰庭前柏樹子。

趙老庭前柏重新為指出多遇刻舟人罕逢穿耳客。

趙州曰我行腳南方火爐頭有箇無賓主話直至如今無人舉著。

行腳南方不識羞人前更舉當風流寒灰謾道無新焰近火先焦自點頭。

趙州因僧問狗子還有佛性也無師曰無。

出匣吹毛冷寒光射斗牛當風如不薦白骨遍山丘。

臨濟出世後唯以一喝示徒眾凡見僧來入門便喝。

晴空飛霹靂黑夜閃金蛇何處堪迴避分明已喪家臨濟一喝操刀便割擬犯鋒鋩命不全活。

睦州常示眾曰忽然忽然　大覺璉禪師拈云不然不然。

忽然不然地厚天寬潭中捉月嶺上爭煙。

睦州問僧近離甚處僧便喝師曰老僧被你一喝僧又喝師曰三喝四喝後作麼生僧無語師便打曰這掠虛漢。

三喝四喝後惟應作者知不是金牙客如何射尉遲。

福州烏石靈觀禪師曹山行腳時問如何是毘盧師法身主師曰我向你道即別有也曹山舉似洞山山曰好箇話頭祗欠進語何不更去問為甚麼不道曹山卻來進前語師曰若言我不道即啞卻我口若言我道即寒卻我舌曹山復舉似洞山山深肯之。

毘盧師法身主是甚貓兒與狗子烏石牙關不放開遙看日向扶桑起。

德山示眾曰今夜不答話問話者三十棒時有僧出禮拜師便打曰某甲話也未問和尚因甚麼打某甲師曰汝是甚處人曰新羅人師曰未跨船舷好與三十棒。

屠龍手段孰能支不犯鋒鋩任所施塞北安南齊跨下望風無不豎降旗。

德山一日飯遲托缽下堂時雪峰作飯頭見便云這老漢鐘未鳴鼓未響托缽向甚處去師便歸方丈峰舉似巖頭頭曰大小德山未會末後後句師聞令侍者喚來問汝不肯老僧那頭密啟其意師乃休去至明日陞堂果與尋常不同頭至僧堂前撫掌大笑曰且喜老漢會末後句雖然如是只得三年師果三年而沒。

鐘鼓未鳴何處去低頭未會末後句三年活話幾人疑箇是吾門大火聚。

洞山示眾曰秋初夏末兄弟或東去西去直須向萬里無寸草處去又云只如萬里無寸草處且作麼生去後僧舉似石霜霜云出門便是草僧回舉似師師曰大唐國裏能有幾人。

萬里無寸草茫茫宇宙行人少出門便是草落花流水聞啼鳥皇道無私顯至尊鼓腹謳歌人已老。

洞山因僧問亡僧遷化向甚麼處去師曰火後一莖毛。

善赴來機是洞山莖毛火後倩誰看抽條石筍穿苔破發燄冰河射日殷(殷字讀作煙)。

洞山有一僧在延壽堂不安要見師師至僧問和尚何不救取人家男女師曰是甚麼人家男女曰某是大闡提人家男女師良久僧曰四山相逼時如何師曰老僧亦從人家屋簷下過曰回互不回互師曰不回互曰教某甲向甚麼處去師曰粟畬裏去僧噓一聲曰珍重便脫去師以拄杖扣頭三下曰只解與麼去不解與麼來。

只解與麼去陝府牛兒生銕鑄不解與麼來嘉州石佛笑咍咍松花若也沾春力根在幽巖也著開。

潭州神山僧密禪師與洞山行次忽見白兔走過師曰俊哉洞曰作麼生師曰大似白衣拜相洞曰老老大大作這箇說話師曰你作麼生洞曰積代簪纓暫時落魄。

錦衣落魄涉離微脫體風光見者稀洞口桃花留不住半隨流水半雲飛。

潭州漸源仲興禪師一日隨道吾到檀越吊慰拊棺曰生邪死邪吾曰生也不道死也不道師曰為甚麼不道吾曰不道不道歸至中途師曰和尚今日不為某甲道打和尚去也吾曰打即任打道即不道及歸師辭去隱居三年聞童子誦觀音經至應以比丘身得度者即現比丘身忽然大悟遂焚香遙禮曰信知先師言無虛發自是我不會卻怨先師先師既沒石霜是其嫡嗣乃造焉霜見便問前來打先師因緣會麼師進曰卻請和尚道一轉語霜曰不見道生也不道死也不道師遂禮謝懺悔他日持鍬復到石霜於法堂上從東過西從西過東霜曰作麼師曰覓先師靈骨霜曰洪波浩浩白浪滔天覓甚先師靈骨師曰正好著力霜曰這裏針劄不入著甚麼力師持鍬肩上便出。

海底泥牛吼雲中木馬嘶死生俱不道賺殺打爺兒。

澧州夾山善會禪師在溈山作典座溈問今日大眾吃甚麼菜師曰二年同一春溈曰好好修事著師曰龍宿鳳巢。

好好修事二年一春堯天舜日共樂昇平。

杼州投子山大同禪師趙州問大死底人卻活時如何師曰不許夜行投明雖到州曰我早猴白伊更猴黑。

誰家產得石麒麟瑞應中天紫氣橫野老愛他頭角俊夜深牽向玉階行。

投子因僧問如何是十身調御師下禪床立又問凡聖相去幾何師亦下禪立。

投子下禪床通身無背向可憐後代人葫盧畫依樣。

襄州王敬初常侍參睦州一日師問入院何遲公曰看馬打毬故遲州曰人打毬馬打毬公曰人打毬州曰人困麼曰困州曰馬困麼曰困州曰露柱困麼公茫然歸至私第中夜有省明日詣州曰某會得昨日事州曰露柱困麼公曰困州肯之。

人困馬困露柱困夜深擊碎軒轅鏡青山滿目絕塵埃此道今人誰肯信。

興化因僧問四方八面來時如何師曰打中間底僧便拜師曰昨日赴箇村齋中途遇一陣卒風暴雨卻向古廟裏躲避得過。

塞北千人帳江南萬斛舟隨宜得受用官路滑如油會真禪師因僧問如何是佛師曰洞庭無蓋。

洞庭無蓋打失法身雲山水月真可憐生。

臨安徑山大慧宗杲禪師室中舉竹篦子問學者喚作竹篦則觸不喚作竹篦則背不得下語不得無語從之得法者十三人。

舉起竹篦石裏汁出才沾一滴電捲雲飛。

舉起竹篦玉轉珠迴眨得眼來喪卻全軀。

九峰道虔禪師因石霜遷化眾請首座住持師時為侍者白眾曰先師道休去歇去冷啾啾去一條白練去古廟香爐去一念萬年去明甚麼邊事會得即住持會不得不可首座對曰明一色邊事師曰與麼則不會先師意在座曰但裝香來香煙斷處若去得即會先師意去不得即不會先師意師遂焚香香將盡座脫去師拊座背曰坐脫立亡即不無先師意旨猶未夢見在。

枯木巖前行路易百花叢裏轉身難先師意旨如何會漢國勳臣獨讓韓。

雪峰示眾曰大地撮來如粟米粒大拋向面前漆桶不會打鼓普請看長慶問雲門雪峰與麼道還有出頭不得處麼門曰有曰作麼生門曰不可作野狐精見解又曰狼籍不少。

龍蛇易辨衲子難瞞隨邪逐惡地厚天寬春至百花開滿地江南江北任君看。

曹山因僧問學人通身是病請師醫師曰不醫曰為甚不醫師曰教伊求生不得生求死不得死。

生死通身不可求分明藥病一齊瘳從茲鎖卻空王殿顛倒相逢百草頭。

撫州疏山匡仁禪師聞福州大溈安和尚示眾曰有句無句如藤倚樹師特入嶺到彼值溈泥壁便問承聞和尚道有句無句如藤倚樹是不曰是師曰忽然樹倒藤枯句歸何處溈放下泥盤呵呵大笑歸方丈(云云)。

樹倒藤枯問老樵呵呵大笑暗藏刀披枝切忌和根伐留與春風弄影高。

雲門示眾十五已前不問汝十五日已後道將一句來代云日日是好日。

日日是好日種田博飯喫社舞村歌原無固必白酒黃雞醉便休那知春色成狼籍。

雲門因僧問曰如何是透法身句師曰北斗裏藏身。

少年公子下楊州柳巷花街任意遊詩滿奚囊錢滿篋更嫌何處不風流。

雲門因僧問如何是正法眼師曰普。

雲門道普頭吳尾楚皇天無親惟德是輔。

雲門因僧問如何是啐啄之機師曰響。

雲門答響切莫妄想樹動風生船高水長。

汝州首山省念禪師因僧問如何是佛師曰新婦騎驢阿家牽。

新婦騎驢阿家牽銀鐙金鞍碧玉鞭忘卻尊卑人不識好花瞥見自開顏。

昇州清涼院法眼文益禪師因僧惠超問如何是佛師曰汝是惠超僧即悟入。

岸上蹄踏蹄水中嘴對嘴就地自還家千花生碓嘴。

端州大愚山守芝禪師因僧問如何是佛師曰鋸解秤鎚。

鋸解秤鎚生鐵鑄就特與安名他亦不受四海禪流知未知到老翻成不唧溜。

大愚上堂大家相聚喫莖虀若喚作一莖虀入地獄如箭。

相聚喫莖虀諸人休奔魯甜瓜徹底甜苦瓠連根苦。

舒州法華全舉禪師到瑯琊覺處琊問近離甚處曰兩浙琊曰船來陸來師曰船來曰船在甚處師曰步下曰不涉程途一句作麼生道師以坐具摵一摵曰杜撰長老如麻似粟拂袖而出琊問侍者曰此是甚麼人曰舉上座瑯琊遂親下口過堂問莫是舉上座麼莫怪適來相觸忤舉便喝復問長老何時到汾陽曰某時到舉曰我在浙中早聞你名元來見解只如此何得名播寰宇瑯琊遂作禮曰慧覺罪過。

是非海中出沒荊棘叢裏縱橫未審便宜誰得須信語忌十成咄咄牙如劍樹眼如鈴喪盡從前太古心。

隆興府黃龍慧南禪師室中三關語。

我手何似佛手終日燒香運帚忽然觸發死灰燒著南辰北斗。

我腳何似驢腳莫負邯鄲善學終朝逐電追風究竟摸他不著。

人人有箇生緣絕非東土西天說得十分端的也隔十萬八千。

楊岐問僧栗棘蓬你作麼生吞金剛圈你作麼生跳。

金剛圈栗棘蓬吞跳須知枉費工從上家私多破盡楊岐別自有家風。

東京天寧道楷禪師僧問夜半正明天曉不露如何是不露底事師曰滿船空載月漁父宿蘆花。

簾垂帳合月三更無影枝頭鳥不驚斗轉星移山骨露天明失卻玉麒麟。

楚林禪師語錄卷之六(終)

　　　(大清康熙二十五年歲次丙寅
　　　中秋月弟子眾等發心敬梓
　　　本師和尚五會語錄二本板存
　　　　　嘉興府楞嚴寺隨藏永遠
　　　流通惟冀早明般若正因速證
　　　菩提玅果復願見聞隨喜咸悟
　　　真乘法界有情同登彼岸)